\chapter{Fundamentos Matemáticos}
\label{cap:fundamentos}

En este capítulo se presentan los fundamentos matemáticos necesarios para comprender el funcionamiento de los códigos BCH, la aritmética en cuerpos finitos y el modelado del canal de transmisión de datos.

\section{Introducción a la Codificación de Canal}

El problema fundamental en toda comunicación digital consiste en recuperar de manera fiable una secuencia de información (el mensaje) que ha sido enviada a través de un canal físico propenso a alteraciones \cite{artes2012comunicaciones}. En el modelo clásico de comunicaciones, este proceso se divide en tres etapas: un transmisor que codifica y adapta la señal, un canal que inevitablemente introduce perturbaciones (como ruido aditivo), y un receptor cuya misión es estimar el mensaje original intentando minimizar la probabilidad de error \cite{artes2012comunicaciones}.

Para reducir esta tasa de errores frente a la hostilidad del canal, los sistemas de codificación añaden redundancia estructural a la información original.

En los códigos de bloque, la información se divide en bloques de $k$ bits. Posteriormente, el codificador añade $n-k$ bits de paridad, obteniendo palabras de código de longitud $n$. Este tipo de codificación se representa mediante la notación $(n,k)$.


\section{Conceptos Básicos de Codificación}
\label{sec:conceptos_basicos}

Antes de introducir estructuras algebraicas más avanzadas, es necesario definir los conceptos fundamentales que determinan la capacidad de un código para detectar y corregir errores.

\subsection{Código y Código Binario}

De forma general, un \textbf{código de bloque} $C$ de longitud $n$ es un subconjunto de secuencias formadas por elementos de un alfabeto $\mathcal{A}$. Cuando dicho alfabeto contiene únicamente los símbolos $0$ y $1$, el código recibe el nombre de \textbf{código binario}.

Para proporcionar estructura matemática al sistema, los símbolos binarios se interpretan como elementos del cuerpo finito de dos elementos, denotado como $GF(2)$ o $\mathbb{F}_2$. En este cuerpo:

\begin{itemize}
    \item La suma se realiza módulo 2, equivalente a la operación lógica XOR.
    \item La multiplicación corresponde a la operación lógica AND.
\end{itemize}

De este modo, las palabras binarias pueden tratarse como vectores de dimensión $n$ definidos sobre $GF(2)$.


\subsection{Distancia y Peso de Hamming}

La distancia de Hamming $d(x,y)$ entre dos palabras binarias de igual longitud se define como el número de posiciones en las que difieren.

Por otro lado, el \textbf{peso de Hamming} de una palabra $x$, representado como $w(x)$, corresponde al número de elementos no nulos que contiene. Equivalentemente, puede interpretarse como la distancia entre la palabra $x$ y la palabra todo ceros:

$$
w(x) = d(x,0)
$$

La \textbf{distancia mínima} de un código, denotada como $d_{min}$, se define como la menor distancia de Hamming entre dos palabras distintas pertenecientes al código:

$$
d_{min} = \min \{ d(x,y) \mid x,y \in C,\ x \neq y \}
$$

La distancia mínima determina directamente la capacidad del código para detectar y corregir errores. Un código con distancia mínima $d_{min}$ puede:

\begin{itemize}
    \item Detectar hasta $d_{min}-1$ errores.
    \item Corregir hasta
    $$
    t = \left\lfloor \frac{d_{min}-1}{2} \right\rfloor
    $$
    errores.
\end{itemize}


\section{Códigos Lineales y Cíclicos}
\label{sec:codigos_ciclicos}

Para que un código pueda implementarse de forma eficiente, es necesario que posea una estructura algebraica que simplifique su almacenamiento y procesamiento.

\subsection{Linealidad}

Un código binario de bloque es \textit{lineal} si la suma módulo 2 (XOR) de dos palabras válidas del código produce otra palabra que también pertenece al código. Equivalentemente, el conjunto de palabras forma un subespacio vectorial sobre $GF(2)$.

Esta propiedad simplifica considerablemente el análisis matemático del código. En aritmética binaria, la suma módulo 2 de dos bits únicamente produce un $1$ cuando ambos bits son diferentes. Como consecuencia, la distancia de Hamming entre dos palabras $x$ e $y$ puede expresarse como el peso de Hamming de su suma:

$$
d(x,y)=w(x+y)
$$

Si el código es lineal, entonces la suma $x+y$ genera una nueva palabra $z$ que también pertenece al código:

$$
z=x+y \in C
$$

Por tanto, la distancia entre dos palabras cualesquiera del código equivale al peso de otra palabra válida del propio código.

Gracias a esta propiedad, no es necesario calcular la distancia entre todas las combinaciones posibles de palabras para determinar la distancia mínima del sistema. Basta con encontrar la palabra no nula con menor peso de Hamming.

En consecuencia, en un código lineal la distancia mínima coincide con el peso mínimo:

$$
d_{min}=w_{min}
$$

\subsection{Ciclicidad}

Un código lineal se denomina \textit{cíclico} si cualquier desplazamiento circular de una palabra válida produce otra palabra que también pertenece al código.

Es decir, si:

$$
(c_0,c_1,\dots,c_{n-1}) \in C
$$

entonces también pertenece al código la palabra obtenida mediante un desplazamiento circular:

$$
(c_{n-1},c_0,\dots,c_{n-2}) \in C
$$

Esta propiedad aporta una estructura algebraica especialmente útil para el estudio y la implementación de los códigos correctores de errores.

La principal ventaja de la ciclicidad es que permite representar las palabras binarias mediante polinomios definidos sobre $GF(2)$. De este modo, una palabra de código:

$$
(c_0,c_1,\dots,c_{n-1})
$$

puede expresarse como:

$$
c(x)=c_0+c_1x+c_2x^2+\dots+c_{n-1}x^{n-1}
$$

En esta representación, un desplazamiento circular equivale a multiplicar el polinomio por $x$ y reducir el resultado módulo $(x^n-1)$.

Gracias a ello, los códigos cíclicos pueden estudiarse utilizando herramientas algebraicas mucho más potentes que las empleadas en códigos lineales generales.

Además, esta estructura permite implementar los procesos de codificación y decodificación mediante registros de desplazamiento y operaciones polinómicas sencillas, lo que reduce considerablemente la complejidad hardware del sistema.

Por este motivo, los códigos BCH se construyen como una familia particular de códigos cíclicos.

\subsection{Polinomio Generador}
\label{subsec:polinomio_generador}

Todo código cíclico posee un único polinomio $g(x)$, denominado \textbf{polinomio generador}, que divide exactamente a $x^n-1$.

Este polinomio permite generar todas las palabras válidas del código mediante la expresión:

$$
c(x)=m(x)\cdot g(x)
$$

donde $m(x)$ representa el polinomio asociado al mensaje original.

Además, el grado de $g(x)$ determina el número de bits de redundancia del código:

$$
\deg(g(x)) = n-k
$$

Esta propiedad constituye la base matemática de los códigos BCH y permite implementar la codificación y decodificación mediante divisiones polinómicas y registros de desplazamiento.


\section{Cuerpos Finitos}
\label{sec:cuerpos_galois}

La teoría de códigos utiliza operaciones algebraicas definidas sobre cuerpos finitos, también conocidos como cuerpos de Galois. Estos cuerpos se representan mediante la notación $GF(q)$ o $\mathbb{F}_q$.


\subsection{Construcción de $GF(2^m)$}
\label{subsec:polinomio_primitivo}

Mientras que $GF(2)$ es suficiente para trabajar con bits individuales, los códigos BCH requieren operar con símbolos más complejos. Para ello se utilizan los cuerpos de extensión $GF(2^m)$, que contienen exactamente $2^m$ elementos~\cite{lin2004error}.

La construcción de $GF(2^m)$ requiere definir un \textbf{polinomio primitivo} de grado $m$ sobre $GF(2)$.

Un polinomio se considera primitivo si cumple las siguientes propiedades:

\begin{enumerate}
    \item Es \textbf{irreducible}, es decir, no puede factorizarse en polinomios de menor grado.
    
    \item Su raíz, denotada habitualmente como $\alpha$, genera todos los elementos no nulos del cuerpo mediante sus potencias sucesivas.
\end{enumerate}

Gracias a esta construcción, los elementos de $GF(2^m)$ pueden representarse de dos formas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Representación exponencial}: útil para multiplicaciones y divisiones.
    \item \textbf{Representación polinómica}: útil para sumas y restas.
\end{itemize}

Cuando una operación genera términos de grado superior o igual a $m$, el resultado debe reducirse módulo el polinomio primitivo. Para garantizar la correcta estructura algebraica en el desarrollo de este simulador, los polinomios primitivos empleados han sido extraídos directamente de las tablas de referencia propuestas por Artés Rodríguez et al.~\cite{artes2012comunicaciones}.

Por ejemplo, para construir el cuerpo $GF(2^7)$ utilizado en las simulaciones de bloques intermedios, se emplea el polinomio primitivo especificado en dicha literatura:
$$
p_7(x)=x^7+x+1
$$

Esta estructura matemática permite implementar de forma eficiente las tablas de logaritmos y exponenciales utilizadas durante la codificación y decodificación BCH.


\subsection{Representación Exponencial y Logarítmica}

La representación de los elementos del cuerpo es fundamental para mejorar la eficiencia computacional de las operaciones algebraicas.

Mientras que las sumas y restas se realizan directamente mediante operaciones XOR, las multiplicaciones y divisiones pueden acelerarse utilizando tablas de logaritmos y exponenciales.

Gracias a esta representación, una multiplicación puede transformarse en una suma de exponentes:

$$
\alpha^i \cdot \alpha^j = \alpha^{i+j}
$$

De forma análoga, una división puede expresarse como una resta de exponentes:

$$
\frac{\alpha^i}{\alpha^j} = \alpha^{i-j}
$$

Estas operaciones se realizan módulo $2^m-1$, que corresponde al número de elementos no nulos del cuerpo.


\section{Fundamentos de los Códigos BCH}
\label{sec:fundamentos_bch}

Los códigos Bose--Chaudhuri--Hocquenghem (BCH) son una clase de códigos cíclicos que permiten ajustar de forma parametrizable su capacidad de corrección de errores~\cite{lin2004error}.

Para un entero positivo \(m \geq 3\), se define la longitud del código como:
\[
n = 2^m - 1.
\]

Para un parámetro de corrección de errores \(t\), el código BCH binario se construye sobre el cuerpo finito \(GF(2^m)\), imponiendo que el polinomio generador tenga como raíces un conjunto de potencias consecutivas de un elemento primitivo \(\alpha\):

\[
\alpha^1, \alpha^2, \dots, \alpha^{2t}.
\]

Para ello, es necesario considerar los polinomios mínimos asociados a dichas raíces.

El polinomio mínimo \(m_i(x)\) de un elemento \(\alpha^i \in GF(2^m)\) se define como el polinomio de menor grado con coeficientes en \(GF(2)\) que tiene a \(\alpha^i\) como raíz. Este polinomio es irreducible sobre \(GF(2)\) y contiene también a todas las conjugadas de \(\alpha^i\).

Dado que el polinomio generador debe anular simultáneamente todas las raíces especificadas, se obtiene como el mínimo común múltiplo de los polinomios mínimos correspondientes:

\begin{equation}
g(x) = \mathrm{mcm}\big(m_1(x), m_2(x), \dots, m_{2t}(x)\big).
\end{equation}

La elección de $2t$ potencias consecutivas no es arbitraria; se fundamenta en la denominada \textbf{Cota BCH}. Este teorema de la teoría de códigos algebraicos garantiza que si un polinomio generador posee $2t$ raíces consecutivas en un cuerpo de extensión, la distancia mínima del código resultante estará estrictamente acotada por $d_{min} \geq 2t + 1$. Esta propiedad es la que asegura que el sistema sea capaz de corregir hasta $t$ errores.

\section{Procesos de Codificación y Decodificación}
\label{sec:procesos_codec}

\subsection{Codificación Sistemática}

En la codificación sistemática, los bits de información se transmiten sin modificación, mientras que los bits de paridad se añaden al final del bloque. En términos de polinomios, el proceso de codificación consiste en calcular:

\[
r(x) = (m(x)x^{n-k}) \bmod g(x),
\]

de forma que la palabra de código resultante es:

\[
c(x) = m(x)x^{n-k} + r(x).
\]

\subsection{Cálculo de Síndromes}

El primer paso de la decodificación consiste en evaluar el polinomio recibido \(r(x) = c(x) + e(x)\), donde \(e(x)\) representa el patrón de error.

Los síndromes se definen como:
\begin{equation}
S_i = r(\alpha^i), \quad i = 1, 2, \dots, 2t.
\end{equation}

Dado que las potencias \(\alpha^i\) son raíces del polinomio generador del código BCH, se cumple que \(c(\alpha^i)=0\), por lo que los síndromes dependen únicamente del error:
\[
S_i = e(\alpha^i).
\]

En \(GF(2^m)\), para dos elementos \(a\) y \(b\), se verifica la siguiente propiedad:
\[
(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2.
\]

Sin embargo, nuestro caso se cumple que:
\[
2 \equiv 0 \pmod{2},
\]
por lo que el término cruzado desaparece:
\[
(a + b)^2 = a^2 + b^2.
\]

En consecuencia, para el síndrome:
\[
S_i = r(\alpha^i),
\]
se obtiene:
\[
S_i^2 = (r(\alpha^i))^2 = r(\alpha^i)^2.
\]
se deduce finalmente:
\[
S_{2i} = r(\alpha^{2i}) = (r(\alpha^i))^2 = S_i^2.
\]

Esta propiedad reduce el número de evaluaciones polinómicas necesarias en el cálculo de síndromes, ya que los valores pares pueden obtenerse directamente a partir de los impares.

\subsection{El Sistema de Ecuaciones y el Polinomio Localizador}

Una vez calculados los síndromes, el objetivo del decodificador es encontrar las posiciones exactas de los errores. Si denotamos las $v$ ubicaciones de los errores en el cuerpo finito como $X_1, X_2, \dots, X_v$, la definición matemática de los síndromes plantea el siguiente sistema de ecuaciones:
\begin{align*}
S_1 &= X_1 + X_2 + \dots + X_v \\
S_2 &= X_1^2 + X_2^2 + \dots + X_v^2 \\
&\dots \\
S_{2t} &= X_1^{2t} + X_2^{2t} + \dots + X_v^{2t}
\end{align*}

Resolver este sistema de ecuaciones no lineales de altas potencias de forma directa es un problema computacionalmente inasumible. 

Para transformar este problema, se define el \textbf{polinomio localizador de errores}, $\sigma(x)$, de la siguiente forma:
$$ \sigma(x) = (1 - X_1 x)(1 - X_2 x) \dots (1 - X_v x) $$

Por su propia construcción, es evidente que este polinomio tiene como raíces los inversos multiplicativos de las ubicaciones de los errores. Si desarrollamos el productorio, el polinomio adquiere su forma canónica:
$$ \sigma(x) = 1 + \sigma_1 x + \sigma_2 x^2 + \dots + \sigma_v x^v $$

Si evaluamos este polinomio en una de sus raíces, por ejemplo en $x = X_i^{-1}$, el resultado debe ser estrictamente cero:
$$ \sigma(X_i^{-1}) = 1 + \sigma_1 (X_i^{-1}) + \sigma_2 (X_i^{-1})^2 + \dots + \sigma_v (X_i^{-1})^v = 0 $$

El paso algebraico fundamental consiste en multiplicar ambos lados de esta igualdad por $X_i^j$ (siendo $j \geq v$). Al introducir este factor, la expresión se transforma en:
$$ X_i^j + \sigma_1 X_i^{j-1} + \sigma_2 X_i^{j-2} + \dots + \sigma_v X_i^{j-v} = 0 $$

Dado que esta identidad se cumple individualmente para cada error ($X_1, X_2, \dots, X_v$), es posible sumar las $v$ ecuaciones resultantes, obteniendo:
$$ \left(X_1^j + \dots + X_v^j\right) + \sigma_1 \left(X_1^{j-1} + \dots + X_v^{j-1}\right) + \dots + \sigma_v \left(X_1^{j-v} + \dots + X_v^{j-v}\right) = 0 $$

Al observar los términos agrupados entre paréntesis, se constata que corresponden exactamente a la definición inicial de los síndromes ($S_j, S_{j-1}, \dots, S_{j-v}$). Sustituyendo estos valores, se llega a la ecuación clave de la decodificación BCH:
$$ S_j + \sigma_1 S_{j-1} + \sigma_2 S_{j-2} + \dots + \sigma_v S_{j-v} = 0 $$

Por consiguiente, podemos despejar el síndrome actual:
$$ S_j = \sigma_1 S_{j-1} + \sigma_2 S_{j-2} + \dots + \sigma_v S_{j-v} $$

Esta demostración prueba que cualquier síndrome $S_j$ puede expresarse como una \textbf{combinación lineal} de los $v$ síndromes anteriores. Matemáticamente, esto constituye una relación de recurrencia lineal. El problema original de calcular raíces de potencias elevadas se ha reducido a un problema mucho más sencillo: encontrar los coeficientes $\sigma_1, \sigma_2, \dots, \sigma_v$ que satisfagan esta sucesión. Una vez hallados, estos coeficientes definen unívocamente al polinomio localizador de errores $\sigma(x)$.

\subsection{Algoritmo de Berlekamp-Massey}

El algoritmo de Berlekamp-Massey es un método iterativo para resolver la recurrencia lineal descrita anteriormente~\cite{lin2004error}. Su objetivo es determinar el polinomio localizador $\sigma(x)$ de menor grado $L$ que genera exactamente la secuencia de síndromes $S_1, S_2, \dots, S_{2t}$.

Para su descripción se definen las siguientes variables:
\begin{itemize}
    \item $\sigma(x)$: polinomio localizador en la iteración actual.
    \item $B(x)$: polinomio auxiliar que almacena el estado anterior a la última actualización.
    \item $d$: discrepancia en la iteración actual.
    \item $d_b$: discrepancia de referencia de la última actualización.
    \item $L$: grado del polinomio $\sigma(x)$, que estima el número de errores.
    \item $s$: desplazamiento (\textit{shift}) entre iteraciones.
    \item $i$: índice de iteración que recorre secuencialmente los síndromes $S_i$, con $i = 1, 2, \dots, 2t$.
\end{itemize}

El algoritmo se inicializa suponiendo ausencia de errores: $\sigma(x) = 1$, $B(x) = 1$, $L = 0$, $d_b = 1$ y $s = 1$.

En cada iteración $i$ (desde $1$ hasta $2t$), se calcula la discrepancia:
$$ d = S_i + \sigma_1 S_{i-1} + \sigma_2 S_{i-2} + \dots + \sigma_L S_{i-L} $$

Si $d = 0$, el polinomio actual predice correctamente el síndrome y no se realizan cambios, salvo el incremento del desplazamiento:
$$ s \leftarrow s + 1 $$

Si $d \neq 0$, es necesario corregir el polinomio localizador:
$$ \sigma(x) \leftarrow \sigma(x) + \left( d \cdot d_b^{-1} \right) B(x)\, x^s $$

Tras la actualización, se comprueba si debe aumentarse el grado estimado. Si se cumple $2L \leq i - 1$, entonces:
\begin{align*}
L &\leftarrow i - L \\
B(x) &\leftarrow \sigma(x) \\
d_b &\leftarrow d \\
s &\leftarrow 1
\end{align*}

En caso contrario, el grado $L$ y el polinomio $B(x)$ permanecen sin cambios, y únicamente se incrementa el desplazamiento:
$$ s \leftarrow s + 1 $$

\subsection{Búsqueda de Chien}

El algoritmo de Berlekamp-Massey devuelve el polinomio localizador de errores $\sigma(x)$. La propiedad fundamental de este polinomio es que sus raíces son exactamente los inversos multiplicativos de las ubicaciones de los errores en la palabra recibida. Por tanto, para localizar un error en la posición $i$, basta con comprobar si $\alpha^{-i}$ es una raíz del polinomio, es decir, si $\sigma(\alpha^{-i}) = 0$.

La búsqueda de Chien es un algoritmo que evalúa recursivamente este polinomio para todas las posiciones posibles, evitando el costoso cálculo completo en cada punto del cuerpo finito. 

Sea el polinomio localizador de grado $L$:
$$ \sigma(x) = \sigma_0 + \sigma_1 x + \sigma_2 x^2 + \dots + \sigma_L x^L $$

Su evaluación para determinar si existe un error en la posición $i$ requiere calcular el valor en el punto $\alpha^{-i}$:
$$ \sigma(\alpha^{-i}) = \sigma_0 + \sigma_1 (\alpha^{-i}) + \sigma_2 (\alpha^{-i})^2 + \dots + \sigma_L (\alpha^{-i})^L $$

Para el siguiente punto de evaluación (posición $i+1$), la expresión matemática es:
$$ \sigma(\alpha^{-(i+1)}) = \sigma_0 + \sigma_1 (\alpha^{-(i+1)}) + \sigma_2 (\alpha^{-(i+1)})^2 + \dots + \sigma_L (\alpha^{-(i+1)})^L $$

Aplicando las propiedades exponenciales del cuerpo finito, se sabe que $\alpha^{-(i+1)} = \alpha^{-i} \cdot \alpha^{-1}$. Sustituyendo y separando los exponentes en cada uno de los términos:
$$ \sigma(\alpha^{-(i+1)}) = \sigma_0 + \left[ \sigma_1 (\alpha^{-i}) \right] \alpha^{-1} + \left[ \sigma_2 (\alpha^{-i})^2 \right] \alpha^{-2} + \dots + \left[ \sigma_L (\alpha^{-i})^L \right] \alpha^{-L} $$

Esta expresión muestra que la evaluación del polinomio en la posición $i+1$ puede obtenerse a partir de la evaluación en la posición $i$, sin necesidad de recalcular todos los términos desde el inicio.

De esta forma, la evaluación del polinomio puede actualizarse de manera incremental para cada posición, reutilizando los valores previamente calculados.

\section{Modelado Matemático del Canal}
\label{sec:modelo_canal}

Para evaluar el rendimiento del sistema de codificación y decodificación, la transmisión física se modela mediante un canal de ruido blanco gaussiano aditivo (AWGN) y modulación binaria BPSK. Este modelo es el estándar en telecomunicaciones porque simula de forma muy realista el ruido térmico que generan los propios circuitos electrónicos del receptor. Matemáticamente, al ser el resultado de sumar millones de diminutas alteraciones aleatorias, este ruido adopta una distribución de Gauss. Además, se le denomina "blanco" porque su energía se reparte por igual en todas las frecuencias de transmisión, sumándose y alterando nuestra señal original \cite{artes2012comunicaciones}.

Aunque el simulador opera a nivel lógico (procesando secuencias de bits), es necesario justificar su conexión con la transmisión física real. En un entorno físico, los bits (0s y 1s) no pueden emitirse directamente por una antena porque requieren frecuencias muy bajas que causarían interferencias y necesitarían antenas de tamaño inviable. Para solucionar esto, los sistemas reales utilizan una onda de alta frecuencia (portadora) cuya fase se modifica según el bit enviado, una técnica conocida como BPSK (\textit{Binary Phase Shift Keying}).

Para que nuestro simulador sea eficiente sin perder rigor, no necesitamos recrear la complejidad de esas ondas analógicas de alta frecuencia. En su lugar, el simulador emplea una representación matemática estándar donde los bits se mapean a dos niveles de señal opuestos. De esta forma, el efecto físico del ruido sobre la transmisión se simplifica a la adición de una variable aleatoria gaussiana sobre estos niveles. Así, cada bit codificado \(c_i \in \{0,1\}\) se representa mediante los valores numéricos:
\[
s_i \in \{+1,-1\},
\]
asignando:
\[
0 \rightarrow +1,
\qquad
1 \rightarrow -1.
\]

La señal recibida se modela como:
\[
y_i = s_i + n_i,
\]
donde \(n_i\) es una variable aleatoria gaussiana con distribución:
\[
n_i \sim \mathcal{N}(0,\sigma^2).
\]

Asumiendo símbolos BPSK normalizados y una relación energía por bit a densidad espectral de ruido \(E_b/N_0\), la desviación típica del ruido viene dada por:

\begin{equation}
\sigma =
\sqrt{
\frac{1}{
2R\left(E_b/N_0\right)
}
},
\end{equation}

donde:
\[
R = \frac{k}{n}
\]
representa la tasa del código. La presencia de redundancia implica que la energía disponible por bit de información se distribuye entre un mayor número de bits transmitidos.

En la decodificación algebraica con decisión dura, la señal recibida \(y_i\) se cuantiza mediante un umbral en cero:
\[
y_i \geq 0 \Rightarrow 0,
\qquad
y_i < 0 \Rightarrow 1.
\]

La secuencia binaria resultante constituye la palabra recibida \(r(x)\), utilizada posteriormente en el cálculo de síndromes.