\chapter{Implementación}
\label{cap:implementacion}

En este capítulo se presentan los aspectos más relevantes de la implementación del simulador en C++17.

\section{Implementación del Cuerpo de Galois}
\label{sec:galois_field}

\subsection{Diseño de datos y gestión de memoria}
El componente \texttt{GaloisField} soporta toda la carga aritmética del sistema. Debido a que las simulaciones de Montecarlo paralelizadas implican la instanciación concurrente de miles de estos objetos, su gestión de memoria ha sido diseñada para minimizar el consumo de recursos del sistema.

Para lograrlo, las tablas de exponenciales y logaritmos se han declarado como atributos de clase (\texttt{static}), de modo que se comparten y no pertenecen a cada instancia individual:

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Declaración de los atributos estáticos para el precálculo compartido.}, label={lst:gf_atributos_estaticos}]
static vector<uint16_t> log_table;
static vector<uint16_t> exp_table;
static int initialized_m; 
\end{lstlisting}

Esta decisión de diseño ofrece dos ventajas principales:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cálculo único:} Las tablas se generan una sola vez, independientemente de los hilos que instancien el cuerpo finito (por ejemplo, al usar OpenMP). La variable \texttt{initialized\_m} asegura que no se repitan cálculos de forma innecesaria.
    \item \textbf{Uso eficiente de la memoria caché:} Usar \texttt{vector<uint16\_t>} mejora la localidad de los datos al almacenar los elementos de forma contigua. Para $m\leq15$, estas tablas ocupan como máximo $\approx$ 192 KB, un tamaño que normalmente cabe por completo en la caché L2 de procesadores modernos. Esto reduce los fallos de caché y acelera el acceso a los datos durante la simulación.
\end{itemize}

\subsection{Inicialización y Precálculo}

Como se fundamentó en el Capítulo~\ref{cap:fundamentos}, la inicialización del cuerpo finito requiere un polinomio primitivo válido. Basándonos en la parametrización estándar de la literatura~\cite{artes2012comunicaciones}, la Tabla~\ref{tab:polinomios_primitivos} detalla los polinomios implementados en el simulador para los grados soportados ($m \in [3, 15]$). 

Para su uso en el constructor de la clase \texttt{GaloisField}, estos polinomios se han traducido a su representación hexadecimal compacta (\texttt{primitive\_poly}), mapeando cada coeficiente del monomio $x^i$ al bit $i$-ésimo de un entero sin signo.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Polinomios primitivos extraídos de \cite{artes2012comunicaciones} y su correspondiente parametrización hexadecimal en C++.}
\label{tab:polinomios_primitivos}
\begin{tabular}{clc}
\hline
\textbf{Grado ($m$)} & \textbf{Polinomio Primitivo $p_m(x)$} & \textbf{Valor Hexadecimal} \\ \hline
3 & $x^3 + x + 1$ & \texttt{0x0B} \\
4 & $x^4 + x + 1$ & \texttt{0x13} \\
5 & $x^5 + x^2 + 1$ & \texttt{0x25} \\
6 & $x^6 + x + 1$ & \texttt{0x43} \\
7 & $x^7 + x + 1$ & \texttt{0x83} \\
8 & $x^8 + x^4 + x^3 + x^2 + 1$ & \texttt{0x11D} \\
9 & $x^9 + x^4 + 1$ & \texttt{0x211} \\
10 & $x^{10} + x^3 + 1$ & \texttt{0x409} \\
11 & $x^{11} + x^2 + 1$ & \texttt{0x805} \\
12 & $x^{12} + x^6 + x^4 + x + 1$ & \texttt{0x1053} \\
13 & $x^{13} + x^4 + x^3 + x + 1$ & \texttt{0x201B} \\
14 & $x^{14} + x^5 + x^3 + x + 1$ & \texttt{0x402B} \\
15 & $x^{15} + x + 1$ & \texttt{0x8003} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Implementación del constructor de \texttt{GaloisField} y generación de las tablas exponencial y logarítmica.}, label={lst:gf_constructor}]
GaloisField::GaloisField(int m, int primitive_poly) 
    : m(m), size(0), primitive_poly(primitive_poly) {
    if (m < 1 || m > 15) {
        throw std::invalid_argument("m debe estar entre 1 y 15");
    }
    if (primitive_poly <= 0) {
        throw std::invalid_argument(
            "El polinomio primitivo debe ser positivo");
    }
    
    size = 1 << m;  // size = 2^m

    // Solo se computa si es un nuevo cuerpo
    if (initialized_m != m) {
        log_table.assign(size, 0);
        exp_table.assign(2 * size, 0);

        int val = 1;
        for (int i = 0; i < size - 1; i++) {
            exp_table[i] = val;
            log_table[val] = i;
            val <<= 1;
            if (val & size) val ^= primitive_poly;
        }

        // Duplicar la tabla de exponentes para evitar modulo
        for (int i = size - 1; i < (size - 1) * 2; i++) {
            exp_table[i] = exp_table[i - (size - 1)];
        }
        initialized_m = m;
    }
}
\end{lstlisting}

El flujo de ejecución de este constructor se divide en tres fases:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validación temprana:} Se garantiza que el grado $m$ se encuentre en el rango soportado $m \in [1, 15]$. El límite superior es establecido por el uso de tipo \texttt{uint16\_t}, cuyo valor máximo es $2^{16}-1$.
    
    \item \textbf{Cálculo de dimensiones:} El número de elementos del cuerpo ($2^m$) se calcula mediante un desplazamiento de bits a la izquierda (\texttt{$1 << m$}). Esta operación de la CPU es órdenes de magnitud más rápida que invocar funciones matemáticas estándar como \texttt{std::pow}.
    
    \item \textbf{Generación de tablas:} Si el cuerpo no ha sido inicializado previamente, se procede a poblar las tablas. El valor actual se multiplica por la raíz primitiva $\alpha$ aplicando un desplazamiento a la izquierda (\texttt{val <{}<= 1}). Si el bit más significativo se desborda (\texttt{val \& size}), se aplica una operación XOR con el polinomio primitivo (\texttt{val \textasciicircum{}= primitive\_poly}), asegurando que el elemento permanezca dentro del cuerpo finito.
\end{enumerate}


\subsection{Operaciones Aritméticas}

Dado que las tablas exponencial (\texttt{exp\_table}) y logarítmica (\texttt{log\_table}) se calculan durante la inicialización, las operaciones aritméticas se resuelven en tiempo constante $O(1)$ mediante accesos a memoria, evitando cálculos algebraicos complejos durante la simulación.

\subsubsection{Adición} 
Se resuelve mediante una simple operación lógica XOR a nivel de bits (\texttt{a \textasciicircum{} b}), sin necesidad de acceder a las tablas.

\subsubsection{Multiplicación} 
Utiliza la propiedad de los logaritmos en cuerpos finitos:
\begin{equation}
a \cdot b = \alpha^{\log(a)} \cdot \alpha^{\log(b)} = \alpha^{\log(a) + \log(b)}
\end{equation}
A nivel de código, tras validar que ningún operando sea cero, esto se traduce en una única línea de C++:

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Resolución en $O(1)$ de la multiplicación en el cuerpo finito mediante acceso a tablas precalculadas.}, label={lst:gf_multiplicacion}]
return exp_table[log_table[a] + log_table[b]];
\end{lstlisting}
Al haber duplicado la tabla de exponentes en memoria durante la inicialización, se evita la costosa operación módulo $(2^m - 1)$ en cada ciclo de reloj.

\subsubsection{División} 
De forma análoga, la división se calcula restando los logaritmos:

\begin{equation}
\frac{a}{b} = \alpha^{\log(a) - \log(b)}
\end{equation}

En C++, se suma el tamaño máximo del cuerpo para garantizar que el índice sea siempre positivo sin necesidad de usar operaciones condicionales condicionales de salto:

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Cálculo de la división en el cuerpo finito utilizando sumas de índices logarítmicos.}, label={lst:gf_division}]
return exp_table[log_table[a] - log_table[b] + (size - 1)];
\end{lstlisting}

\subsubsection{Inverso Multiplicativo y Potencia} 
Siguiendo la misma filosofía de optimización, el inverso de un elemento $a$ se obtiene directamente accediendo a \texttt{exp\_table[(size - 1) - log\_table[a]]}, y su potencia resolviendo \texttt{exp\_table[log\_table[a] * e \% (size - 1)]}.

\subsection{Gestión de Memoria y Optimizaciones}

El uso de tablas estáticas proporciona las siguientes ventajas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Precálculo único}: Si múltiples instancias utilizan el mismo $m$, las tablas se computan solo una vez
    \item \textbf{Acceso $O(1)$}: Todas las operaciones se reducen a búsquedas en tabla
    \item \textbf{Validación verificada}: El cuerpo \texttt{initialized\_m} garantiza consistencia
    \item \textbf{Complejidad espacial}: Para $\mathbb{GF}(2^m)$ aproximadamente $3 \times 2^{m+1}$ bytes. Para $m = 15$ (máximo soportado): $\approx 192$ KB
\end{itemize}

Para las operaciones aritméticas críticas (multiply, divide, power, inverse), la validación de los operandos se realiza mediante assert. Esta decisión de diseño se fundamenta en el rendimiento: al compilar el simulador en modo NDEBUG, el preprocesador elimina las aserciones, asegurando que no exista ninguna penalización (overhead) en tiempo de ejecución durante las simulaciones intensivas, mientras que mantiene la seguridad durante la fase de desarrollo y depuración.
\subsection{Ejemplo de Uso}

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Ejemplo de inicialización y ejecución de operaciones aritméticas en el cuerpo de Galois $\text{GF}(2^4)$.}, label={lst:gf_ejemplo_uso}]
// Crear un cuerpo GF(2^4) con polinomio primitivo 0x13
GaloisField gf(4, 0x13);

// Operaciones
uint16_t a = 5;   // 0b0101 en binario
uint16_t b = 7;   // 0b0111 en binario

uint16_t suma = gf.add(a, b);           // 5 XOR 7 = 2 (0b0010)
uint16_t producto = gf.multiply(a, b);  // 5 * 7 = 8 (0b1000)
uint16_t cociente = gf.divide(a, b);    // 5 / 7 = 13 (0b1101)
uint16_t inverso = gf.inverse(b);       // 7^-1 = 6 (0b0110)
uint16_t potencia = gf.power(a, 3);     // 5^3 = 10 (0b1010)
\end{lstlisting}

\section{Implementación de Polinomios}
\label{sec:polynomial}

\subsection{Estructura de datos}

La clase \texttt{Polynomial} representa polinomios con coeficientes en $\mathbb{GF}(2^m)$ usando:

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Atributos principales de la clase \texttt{Polynomial}: vector de coeficientes y referencia al cuerpo finito subyacente.}, label={lst:poly_atributos}]
// coef[0] + coef[1]x + coef[2]x^2 + ...
vector<uint16_t> coef;
GaloisField gf; // cuerpo asociado
\end{lstlisting}

\texttt{trim()} mantiene la representación eliminando ceros finales.

\subsection{Constructor y normalización}

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Constructor de la clase \texttt{Polynomial} que inicializa los coeficientes y limpia términos nulos superiores.}, label={lst:poly_constructor}]
Polynomial::Polynomial(const GaloisField &galoisField,const vector<uint16_t> &coefficients)
    : coef(coefficients), gf(galoisField) {
    trim();
}
\end{lstlisting}

\subsection{Operaciones implementadas}

\subsubsection{Acceso y modificación}

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Firma de los métodos básicos para el acceso y modificación de los coeficientes polinómicos.}, label={lst:poly_getters}]
int Polynomial::getDegree() const { /* devuelve coef.size()-1 o -1 si vacio */ }
uint16_t Polynomial::getCoef(int degree) const { /* devuelve 0 si fuera de rango */ }
int Polynomial::setCoef(int degree, uint16_t value) { /* redimensiona y trim */ }
\end{lstlisting}

\subsection{Operaciones Algebraicas}

La clase implementa las operaciones algebraicas fundamentales operando internamente sobre los vectores de coeficientes en $\mathbb{GF}(2^m)$.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Suma:} Se realiza coeficiente a coeficiente alineando los grados de ambos polinomios. Dado que la aritmética subyacente es $GF(2^m)$, esta operación tiene una complejidad $O(\max(\deg(p_1), \deg(p_2)))$ y equivale a un XOR vectorial.
    \item \textbf{Multiplicación:} Se ha implementado el método estándar. Para cada par de coeficientes, se utiliza la multiplicación del cuerpo de Galois, resultando en un polinomio de grado $\deg(p_1) + \deg(p_2)$ con una complejidad computacional de $O(\deg(p_1) \cdot \deg(p_2))$.
    \item \textbf{Evaluación (Método de Horner):} Para evaluar un polinomio en un elemento $x$ del cuerpo (operación crítica durante el cálculo de síndromes y la búsqueda de Chien), se ha implementado el método de Horner. Esta técnica evita el costoso cálculo explícito de potencias, reduciendo la evaluación a una serie anidada de multiplicaciones y sumas:
    \begin{equation}
    P(x) = (\dots((a_n x + a_{n-1})x + a_{n-2})x + \dots )x + a_0
    \end{equation}
    Esto garantiza que cualquier polinomio se evalúe en tiempo lineal $O(n)$ realizando exactamente $n$ multiplicaciones y $n$ sumas en el cuerpo finito.
\end{itemize}

\subsubsection{Trim y utilidades}

Los coeficientes se almacenan internamente en un \texttt{std::vector<uint16\_t>}, donde el índice del vector se corresponde con el grado del monomio ($a_i \cdot x^i$). Esta estructura dinámica requiere un mecanismo de normalización constante para garantizar la correctitud de las operaciones algebraicas. Para ello, se ha diseñado el método \texttt{trim()}:

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Implementación del método \texttt{trim()} para la eliminación de coeficientes nulos en los términos de mayor grado.}, label={lst:poly_trim}]
void Polynomial::trim() {
    while (!coef.empty() && coef.back() == 0) coef.pop_back();
}
\end{lstlisting}

Este método se invoca tras cada modificación estructural del polinomio (como sumas o reasignaciones). Su función es eliminar los coeficientes nulos de mayor grado, asegurando que el tamaño del vector siempre refleje con exactitud el grado real del polinomio más uno ($\deg(P) = \texttt{size()} - 1$). Sin esta fase de normalización, algoritmos como la división polinómica o Berlekamp-Massey procesarían "grados fantasma", degradando el rendimiento computacional y provocando fallos lógicos en la decodificación.

\subsection{Decisiones de diseño}
Cabe destacar las decisiones tomadas en los algoritmos más críticos para el rendimiento del simulador:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Evaluación polinómica (Método de Horner):} La evaluación de polinomios en un elemento del cuerpo es una operación de altísima frecuencia, especialmente durante el cálculo de síndromes y la búsqueda de raíces de Chien. Se ha implementado el método de Horner para evitar el costoso cómputo explícito de potencias ($x^2, x^3, \dots$). Esta técnica factoriza el polinomio anidando las operaciones:
    $$
    P(x) = (\dots((a_n x + a_{n-1})x + a_{n-2})x + \dots )x + a_0
    $$
    Gracias a esta reorganización matemática, la evaluación de un polinomio de grado $n$ se resuelve estrictamente en $n$ multiplicaciones y $n$ sumas en el cuerpo finito, reduciendo radicalmente la complejidad asintótica y el tiempo de latencia general.

    \item \textbf{Algoritmo de multiplicación simple:} Se ha optado por implementar el método tradicional de complejidad $O(n^2)$ en lugar de alternativas asintóticamente más eficientes, como el algoritmo de Karatsuba. Esta decisión de diseño se fundamenta en que la multiplicación polinómica se ejecuta una única vez durante la instanciación de la clase \texttt{BCH\_Codec} para computar el polinomio generador. Al no formar parte del bucle crítico de la simulación de Montecarlo, y operarse sobre grados limitados, optimizar este cálculo introduciría una complejidad estructural innecesaria sin aportar ninguna mejora real al rendimiento del sistema.
\end{itemize}

\section{Implementación de PackedBit}
\label{sec:packedbit}

La clase \texttt{PackedBit} representa una de las decisiones más críticas para el rendimiento. En una implementación algorítmica ingenua, una secuencia de bits o un polinomio binario se representaría mediante un contenedor estándar como \texttt{std::vector<uint16\_t>} (o \texttt{std::vector<bool>}). Sin embargo, este enfoque presenta un severo sobrecoste de memoria y obliga a procesar las operaciones algebraicas iterando coeficiente a coeficiente.

Para resolver este cuello de botella, \texttt{PackedBit} empaqueta la secuencia lógica de bits lógica dentro de un vector de bloques continuos de 64 bits (\texttt{std::vector<uint64\_t>}). Al condensar la información, el procesador puede procesar hasta 64 coeficientes polinómicos en un solo ciclo de reloj, maximizando el rendimiento del hardware y minimizando los fallos de caché.

\subsection{Estructura de datos}

La clase \texttt{PackedBit} empaqueta una secuencia de bits lógicos dentro de un vector de bloques de 64 bits (\texttt{vector<uint64\_t>}). Esta representación reduce el coste de memoria frente a almacenar cada bit como un entero independiente y permite aplicar XOR y desplazamientos a nivel de palabra completa.

En el contexto del codificador BCH, \texttt{PackedBit} se usa para representar tanto el mensaje extendido como el polinomio generador en forma binaria, acelerando la división polinómica por XOR desplazado.


\subsection{Acceso y modificación de bits}

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Declaración de los métodos \texttt{get} y \texttt{set} para la manipulación individual de bits en la estructura \texttt{PackedBit}.}, label={lst:packedbit_get_set}]
uint16_t get(size_t index) const;
void set(size_t index, uint16_t value);
\end{lstlisting}

\texttt{get()} devuelve 0 cuando el índice está fuera de rango, y \texttt{set()} ignora escrituras fuera del tamaño lógico del objeto.
\subsection{Empaquetado y Desempaquetado de Bits}

La transición entre un elemento \texttt{std::vector\textless uint16\_t\textgreater} a \texttt{uint64\_t} se gestiona de forma transparente en el constructor y en el método de exportación \texttt{toVector()}. El constructor calcula el número de bloques de 64 bits necesarios (\texttt{blockCount} = (\texttt{bitCount} + 63) / 64) y aplica máscaras de bits (\texttt{1ULL} $\ll$ \texttt{offset}) para condensar la información. A la inversa, \texttt{toVector()} extrae los bits lógicos procesando bloques completos y gestionando el residuo (\texttt{bitCount} \% 64) para devolver la palabra código al entorno de simulación.

\subsection{Desplazamiento y XOR combinado}

En el contexto de la codificación sistemática BCH, la operación matemáticamente más costosa es calcular el resto de la división polinómica entre el mensaje extendido y el polinomio generador. Para evitar este pesado proceso, \texttt{PackedBit} implementa el método \texttt{xorShifted()}.

En lugar de crear objetos \texttt{Polynomial} y dividir paso a paso, este método aprovecha la representación empaquetada para simular la resta polinómica (que en $\mathbb{GF}(2)$ equivale lógicamente a la operación XOR) aplicando desplazamientos y máscaras a nivel de palabra completa.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Implementación del método \texttt{xorShifted}, responsable de aplicar la operación XOR con un vector desplazado a nivel de bloques de 64 bits.}, label={lst:packedbit_xorshifted}]
void xorShifted(const PackedBit &gx, size_t shift_bits) {
    if (shift_bits >= bitCount || gx.data.empty()) return;

    size_t block_shift = shift_bits / 64;
    size_t bit_shift = shift_bits % 64;
    uint64_t carry = 0, next_carry = 0;
    
    size_t dst;
    for (size_t i = 0; i < gx.data.size(); ++i) {
        dst = i + block_shift;
        if (dst >= data.size()) break;

        uint64_t word = gx.data[i];
        next_carry = (bit_shift == 0) ? 0 : (word >> (64 - bit_shift));
        data[dst] ^= (word << bit_shift) | carry;
        carry = next_carry;
    }

    dst = gx.data.size() + block_shift;
    if (carry && dst < data.size()) {
        data[dst] ^= carry;
    }

    if (bitCount % 64 != 0 && !data.empty()) {
        uint64_t keep_mask = (1ULL << (bitCount % 64)) - 1ULL;
        data.back() &= keep_mask;
    }
}
\end{lstlisting}

El mayor reto en esta función reside en la gestión de las fronteras entre bloques de memoria. Dado que un desplazamiento arbitrario (\texttt{shift\_bits}) rara vez es múltiplo exacto de 64, los bits desplazados que desbordan un bloque \texttt{uint64\_t} no pueden descartarse; deben preservarse y transferirse al inicio del siguiente bloque mediante una variable de acarreo (\texttt{carry}).

\subsection{Decisiones de diseño}

\begin{itemize}
    \item Se usa \texttt{uint64\_t} como unidad base para aprovechar operaciones de la CPU.
    \item \texttt{bitCount} conserva el tamaño lógico original del conjunto de bits.
    \item Se prioriza la velocidad de operaciones binarias frente a una abstracción más general.
    \item La versión optimizada de \texttt{toVector()} reduce el coste de conversión cuando el codificador necesita recuperar los bits residuales.
\end{itemize}

\subsection{Relación con BCH\_Codec}

Gracias a esta estructura, la clase \texttt{BCH\_Codec} transforma una operación matemática compleja en una secuencia de operaciones de muy bajo nivel optimizadas. 

Esta manipulación de bits justifica los datos empíricos obtenidos en el análisis de resultados (Sección \ref{sec:rendimiento_computacional}): independientemente de la capacidad correctora $t$ o del nivel de ruido del canal, la latencia de la fase de codificación se mantiene extraordinariamente baja y estable en torno a $1\,\mu s$.
\section{Implementación de \texttt{BCH\_Codec}}
\label{sec:bch_codec}

En esta sección se presenta la implementación completa de la clase \texttt{BCH\_Codec}, que concentra tanto la generación del polinomio generador como la codificación, la detección de errores y la corrección de bloques recibidos. A diferencia de las clases anteriores, aquí no se implementa una sola operación aislada, sino el flujo completo del codificador/decodificador BCH.

\subsection{Estructura de datos}

Los atributos relevantes de la clase \texttt{BCH\_Codec} son:

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Atributos principales de la clase \texttt{BCH\_Codec}, definiendo la geometría del código $(n, k, t)$ y su cuerpo de Galois asociado.}, label={lst:bch_atributos}]
int m;                // Grado del cuerpo
int t;                // Capacidad de correccion
int n;                // Longitud del codigo (2^m - 1)
int k;                // Longitud del mensaje (n - grado(generator))
GaloisField gf;       // cuerpo asociado
Polynomial generator; // Polinomio generador
\end{lstlisting}

Además, la clase mantiene un método privado \texttt{computeGeneratorPolynomial()} encargado de construir el polinomio generador a partir de los polinomios mínimos necesarios para el BCH elegido.

\subsection{Inicialización y Cálculo del Generador}

Durante la creación de un objeto \texttt{BCH\_Codec}, el constructor valida los parámetros del código ($n$, $k$ y $t$) y llama al método privado \texttt{computeGeneratorPolynomial()}.

Este método es el responsable de construir el polinomio generador $g(x)$. Para ello, calcula las raíces conjugadas y multiplica sus respectivos polinomios mínimos iterativamente. Es fundamental destacar que esta operación, que requiere el uso intensivo de la multiplicación polinómica de complejidad $O(n^2)$, se ejecuta de forma estrictamente preliminar. Al precomputar el generador en el constructor, se elimina por completo la carga algebraica pesada de los bucles de simulación, garantizando que el estado del códec esté listo para procesar datos en tiempo real.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Constructor de \texttt{BCH\_Codec} encargado de validar los parámetros de entrada y establecer las bases del cuerpo finito.}, label={lst:bch_constructor}]
BCH_Codec::BCH_Codec(int m, int t, int primitive_poly)
    : m(m), t(t), gf(m, primitive_poly), generator(gf, {}) {
    if (m < 1 || m > 15) {
        throw std::invalid_argument("Invalid BCH parameters: m must be between 1 and 15");
    }

    n = (1 << m) - 1;

    if (t <= 0 || 2LL * t >= n) {
        throw std::invalid_argument("Invalid BCH parameters: t must satisfy 1 <= 2t < n");
    }

    computeGeneratorPolynomial();
    k = n - generator.getDegree();
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Lógica de cálculo del polinomio generador del código BCH mediante la agrupación de raíces conjugadas y polinomios mínimos.}, label={lst:bch_generator_poly}]
void BCH_Codec::computeGeneratorPolynomial() {
    generator = Polynomial(gf, std::vector<uint16_t>{1});
    std::unordered_set<uint16_t> processed_exp;

    for (uint16_t i = 1; i <= 2 * t; i++) {
        if (processed_exp.count(i)) continue;

        Polynomial mi(gf, {1});
        uint16_t currExp = i;

        do {
            uint16_t root = gf.power(2, currExp);
            mi = mi * Polynomial(gf, {root, 1});
            processed_exp.insert(currExp);
            currExp = (currExp * 2) % n;
        } while (currExp != i);

        generator = generator * mi;
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Codificación sistemática (versión empaquetada)}

La codificación de un bloque de información requiere calcular el resto de la división del mensaje extendido entre el polinomio generador. Desde un punto de vista matemático, esto implicaría operar con objetos de la clase \texttt{Polynomial}. Sin embargo, esta aproximación penalizaría el rendimiento del sistema.

Para resolverlo, el método \texttt{encode()} realiza un "salto de dominio": abandona la representación algebraica y delega el proceso a la clase \texttt{PackedBit}.

Las etapas principales son:

\begin{enumerate}
  \item Extender el mensaje añadiendo $g$ ceros a la izquierda, donde $g=\deg(generator)$.
  \item Construir \texttt{PackedBit} para el vector extendido y para el polinomio generador.
  \item Iterar desde el bit más significativo; si el bit es 1, aplicar \texttt{xorShifted} con el generador alineado.
  \item Convertir el buffer resultante a vector y extraer los primeros $g$ bits como paridad. Concatenar paridad y mensaje.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Proceso de codificación sistemática en \texttt{BCH\_Codec}, calculando los bits de paridad mediante división polinómica.}, label={lst:bch_encode}]
std::vector<uint16_t> BCH_Codec::encode(const std::vector<uint16_t>& message) {
    if (message.size() != static_cast<size_t>(k))
        throw std::invalid_argument("Message length must be exactly k");

    int g = generator.getDegree();

    // 1. Mensaje extendido: m(x) * x^g
    std::vector<uint16_t> buffer(g, 0);
    buffer.insert(buffer.end(), message.begin(), message.end());
    PackedBit binaryBuffer(buffer);

    // 2. Generador en forma binaria
    std::vector<uint16_t> gen_bits(g+1, 0);
    for (int deg = 0; deg <= g; ++deg) gen_bits[deg] = generator.getCoef(deg);
    PackedBit gen_packed(gen_bits);

    // 3. Division polinomica: si MSB = 1, XOR del generador alineado
    for (int i = buffer.size() - 1; i >= g; --i) {
        if (binaryBuffer.get(i)) {
            size_t shift = (i - g);
            binaryBuffer.xorShifted(gen_packed, shift);
        }
    }

    // 4. Extraer resto y formar palabra sistematica
    buffer = binaryBuffer.toVector();
    std::vector<uint16_t> parity(buffer.begin(), buffer.begin() + g);
    parity.insert(parity.end(), message.begin(), message.end());
    return parity;
}
\end{lstlisting}

Esta decisión es la responsable de la estabilidad y baja latencia de codificación demostrada en el análisis de resultados, permitiendo procesar bloques de cualquier capacidad correctora $t$ en tiempos cercanos a $1\,\mu s$.

\subsection{Detección de errores mediante síndromes}

Para el proceso de decodificación, el primer paso consiste en calcular el vector de síndromes. Si todos son cero, el bloque recibido es válido; en caso contrario, se detecta la presencia de errores.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Evaluación de la palabra código recibida en las raíces del generador para computar el vector de síndromes e identificar la presencia de errores.}, label={lst:bch_syndrome}]
std::vector<uint16_t> BCH_Codec::syndrome(const std::vector<uint16_t> &received, bool &error) {
    Polynomial r(gf, received);
    std::vector<uint16_t> synd(2 * t + 1, 0);
    error = false;
    for(int i=1; i<=2*t; i++){
        if (i%2 == 0){
            synd[i] = gf.power(synd[i/2],2);
        } else{
            uint16_t root = gf.power(2, i);
            synd[i] = r.evaluate(root);
        }
        if (synd[i] != 0 and !error){
            error = true;
        }
    }
    return synd;
}
\end{lstlisting}

La implementación aprovecha la propiedad de los síndromes en cuerpos binarios: los índices pares se obtienen por cuadrado del síndrome anterior, lo que reduce el número de evaluaciones directas del polinomio recibido.

\subsection{Localización de errores con Berlekamp-Massey}

Una vez detectada la presencia de errores, la clase estima el polinomio localizador de errores mediante el algoritmo de Berlekamp-Massey. 

En lugar de presentar el código fuente íntegro, a continuación se detalla la lógica algorítmica implementada:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Inicialización:} Se definen los polinomios $\sigma(x) = 1$ y un polinomio auxiliar $B(x) = 1$. Se establece la longitud estimada de errores $L = 0$.
    \item \textbf{Iteración principal:} Para cada síndrome $S_i$ (desde $i = 1$ hasta $2t$):
    \begin{itemize}
        \item Se calcula la discrepancia $d$, evaluando si el síndrome actual es predecible mediante el polinomio $\sigma(x)$ actual.
        \item Si $d = 0$, el polinomio actual es válido para este paso; se incrementa el desplazamiento del polinomio auxiliar $B(x)$.
        \item Si $d \neq 0$, se actualiza $\sigma(x)$ restándole el polinomio auxiliar ajustado por $d$. Si se supera la cota de longitud ($2L \leq i - 1$), se actualiza la estimación de errores $L$ y se guarda el polinomio previo como nuevo auxiliar $B(x)$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Decisión de diseño en C++:} A nivel de implementación, programar este algoritmo instanciando objetos de la clase \texttt{Polynomial} en cada iteración generaría un cuello de botella inaceptable. Por ello, el algoritmo se ha reescrito para operar directamente sobre \texttt{std::vector<uint16\_t>}. Además, se ha asignado el tamaño máximo teórico de los polinomios ($2t+2$) de forma estática al inicio de la función, eliminando por completo las costosas reasignaciones de memoria (\texttt{.resize()}) durante el bucle.

\subsection{Decodificación}

La decodificación combina la detección de errores, la estimación del polinomio localizador y la búsqueda de raíces de ese polinomio mediante la búsqueda de Chien. El flujo de ejecución implementado es el siguiente:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cálculo de Síndromes:} Se procesa el bloque recibido. Si todos los síndromes son nulos, se asume que no hay errores, finalizando la ejecución prematuramente (camino rápido).
    \item \textbf{Localización (Berlekamp-Massey):} Si hay errores, se genera el polinomio localizador $\sigma(x)$. Si el grado de este polinomio supera la capacidad de corrección ($L > t$), se marca el bloque como incorregible (CWER) y se aborta para ahorrar tiempo de cómputo.
    \item \textbf{Búsqueda de Raíces (Chien Search):} Se evalúa $\sigma(x)$ iterativamente para todos los elementos del cuerpo. 
    \item \textbf{Corrección:} Cada vez que la evaluación resulta en cero (indicando una raíz), se localiza la posición física del error en el bloque original y se invierte dicho bit mediante una operación lógica XOR (\texttt{corrected[i] \textasciicircum{}= 1}).
    \item \textbf{Comprobación de Integridad:} Finalmente, se verifica que el número de raíces encontradas en el canal coincida exactamente con el grado del polinomio localizador $L$. De no ser así, indica que el canal superó los límites teóricos del código, devolviendo un fallo de corrección.
\end{enumerate}

Este enfoque modular garantiza que el sistema solo invierta ciclos de reloj en la costosa búsqueda de Chien cuando es matemáticamente seguro que los errores son corregibles.

\subsection{Comentarios de diseño}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Rendimiento}: \texttt{PackedBit} reduce el número de operaciones XOR.
  \item \textbf{Reutilización}: El cálculo del generador y la decodificación están encapsulados en métodos privados y públicos separados, lo que hace más legible el flujo de la clase.
\end{itemize}

\section{Implementación del Canal de Ruido}
\label{sec:channel}

El componente \texttt{Channel} modela los principales canales de ruido usados en las simulaciones: el canal binario simétrico (BSC) y el canal AWGN con decisión dura. La clase encapsula un generador de números aleatorios \texttt{std::mt19937} y expone métodos claros para aplicar cada modelo de ruido.

\subsection{Interfaz pública}

La interfaz de \texttt{Channel} se resume en:

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Definición de la clase \texttt{Channel}, encapsulando el generador de números aleatorios para la inyección de ruido.}, label={lst:channel_class}]
class Channel{
private:
    std::mt19937 rng; // Generador de numeros aleatorios
public:
    Channel();
    std::vector<uint16_t> applyBSC(const std::vector<uint16_t>& bits, double bit_error_rate);
    std::vector<double> transmitAWGN(const std::vector<uint16_t>& bits, double es_n0_db);
    std::vector<uint16_t> applyAWGNHardDecision(const std::vector<uint16_t>& bits, double es_n0_db);
};
\end{lstlisting}

\subsection{Constructor}

El constructor inicializa \texttt{rng} con una semilla no determinista mediante \texttt{random\_device} para obtener trayectorias de ruido reproducibles solo si se sustituye la semilla.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Inicialización del generador de entropía \texttt{mt19937} empleando una semilla de \texttt{std::random\_device} en el constructor de \texttt{Channel}.}, label={lst:channel_constructor}]
Channel::Channel() {
    std::random_device rd;
    rng = std::mt19937(rd());
}
\end{lstlisting}

\subsection{Canal Binario Simétrico (BSC)}

\texttt{applyBSC} aplica fallos independientes por bit con probabilidad \texttt{bit\_error\_rate} usando una distribución de Bernoulli. Valida el parámetro de probabilidad y lanza una excepción si está fuera de rango.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Implementación del modelo de Canal Simétrico Binario (BSC), invirtiendo bits con una probabilidad dada (\texttt{bit\_error\_rate}).}, label={lst:channel_bsc}]
std::vector<uint16_t> Channel::applyBSC(const std::vector<uint16_t>& bits, double bit_error_rate) {
    if (bit_error_rate < 0.0 || bit_error_rate > 1.0) {
        throw std::invalid_argument("bit_error_rate must be between 0 and 1");
    }

    std::bernoulli_distribution flip(bit_error_rate);
    std::vector<uint16_t> noisy_bits = bits;
    for (uint16_t& bit : noisy_bits) {
        if (flip(rng)) bit ^= 1;
    }

    return noisy_bits;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Canal AWGN}

Para señalización binaria se mapea cada bit en símbolo $+1$ o $-1$ y se añade ruido Gaussiano con desviación estándar calculada a partir de \texttt{$E_s/N_0$}. La función auxiliar \texttt{dbToLinear} convierte dB a escala lineal.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Conversión de decibelios a escala lineal y generación de muestras contaminadas con ruido blanco gaussiano aditivo (AWGN).}, label={lst:channel_awgn_transmit}]
double dbToLinear(double db_value) {
    return std::pow(10.0, db_value / 10.0);
}

std::vector<double> Channel::transmitAWGN(const std::vector<uint16_t>& bits, double es_n0_db) {
    const double es_n0_linear = dbToLinear(es_n0_db);
    const double sigma = std::sqrt(1.0 / (2.0 * es_n0_linear));

    std::normal_distribution<double> noise(0.0, sigma);
    std::vector<double> samples; samples.reserve(bits.size());

    for (uint16_t bit : bits) {
        const double symbol = (bit == 0) ? 1.0 : -1.0;
        samples.push_back(symbol + noise(rng));
    }

    return samples;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Decisión dura sobre AWGN}

La función \texttt{applyAWGNHardDecision} realiza la transmisión AWGN y aplica una decisión dura: si la muestra es $\ge 0$ se interpreta como 0, en caso contrario como 1.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Conversión de las muestras continuas recibidas del canal AWGN a valores binarios discretos mediante un proceso de decisión dura.}, label={lst:channel_awgn_hard}]
std::vector<uint16_t> Channel::applyAWGNHardDecision(const std::vector<uint16_t>& bits, double es_n0_db) {
    std::vector<double> samples = transmitAWGN(bits, es_n0_db);
    std::vector<uint16_t> hard_bits; hard_bits.reserve(samples.size());
    for (double sample : samples) hard_bits.push_back(sample >= 0.0 ? 0u : 1u);
    return hard_bits;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Decisiones de diseño y uso}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Separación de responsabilidades}: el canal ofrece modelos de canal (BSC, AWGN) como funciones independientes, facilitando su comparación experimental.
    \item \textbf{Reproducibilidad}: la semilla de \texttt{rng} se extrae de \texttt{random\_device} por defecto; para tests reproducibles puede sustituirse por una semilla fija.
\end{itemize}

\section{Arquitectura del Simulador y Motor de Ejecución}
\label{sec:bch_simulator}

La clase \texttt{BCH\_Simulator} actúa como el motor principal del proyecto. Su responsabilidad es orquestar las instancias del codificador/decodificador (\texttt{BCH\_Codec}) y del canal ruidoso (\texttt{Channel}), gestionar el barrido de relaciones señal a ruido ($E_b/N_0$), y recolectar las métricas de rendimiento para su posterior análisis.

\subsection{Estructuras de Configuración y Resultados}

Para garantizar la modularidad, los parámetros de entrada se encapsulan en la estructura \texttt{SimulationConfig}, la cual define los parámetros del código ($m, t$), el rango de simulación, y los criterios de parada estadística. De forma análoga, la estructura \texttt{PointResults} consolida las métricas de salida por cada punto de $E_b/N_0$.

\begin{lstlisting}[style=CodigoCPP, caption={Definición de las estructuras \texttt{PointResults} y \texttt{SimulationConfig}, encargadas de almacenar las métricas de rendimiento y los parámetros de ejecución del simulador.}, label={lst:estructuras_simulacion}]
struct PointResults { 
    double ebno_db; 
    double ber;             // Bit Error Rate (Codificado)
    double ber_uncoded;     // Bit Error Rate (Sin codificar)
    double cwer;            // Codeword Error Rate
    long codewords_simulated; 
    double avg_enc_us;      // Latencia media de codificacion
    double avg_dec_us;      // Latencia media de decodificacion
};

struct SimulationConfig { 
    int m = 7; 
    int t = 10; 
    double ebno_min = 0.0; 
    double ebno_max = 12.0; 
    double step = 1.0; 
    int min_codeword_errors = 100; // Criterio de parada Monte Carlo
    long max_codewords = 1000000; 
    bool use_file = false;
    std::string input_path = ""; 
};
\end{lstlisting}

\subsection{Motor de Simulación y Paralelización (OpenMP)}

La mayor carga computacional del simulador recae sobre el método \texttt{simulatePoint}, encargado de generar las transmisiones para un valor específico de $E_b/N_0$. Dado que las simulaciones de Monte Carlo para tasas de error bajas (BER $< 10^{-5}$) requieren procesar millones de bloques, este método ha sido paralelizado utilizando OpenMP.

\subsubsection{Gestión de Concurrencia y Condición de Parada}

Para implementar este motor de simulación, la paralelización no se aborda mediante hilos del sistema operativo tradicionales (\textit{pthreads} o \texttt{std::thread}), sino utilizando directivas de compilador \textbf{OpenMP}. Esto permite un modelo \textit{Fork-Join} de muy baja sobrecarga.

El diseño concurrente del bucle principal se centra en torno a tres decisiones clave:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Aislamiento del Estado (\textit{Thread-Local Storage}):} 
    Para evitar condiciones de carrera, cada hilo del procesador instancia su propia copia local del códec BCH y del modelo de canal. Fundamentalmente, cada hilo recibe un motor de generación de números pseudoaleatorios (\texttt{std::mt19937}) inicializado con una semilla independiente, garantizando la incorrelación del ruido.

    \item \textbf{Balanceo de Carga Dinámico (\texttt{schedule(dynamic)}):} 
    El tiempo de decodificación no es constante; una palabra código con muchos errores requerirá ejecutar la costosa búsqueda de Chien, mientras que una palabra limpia se procesa de inmediato. Al emplear planificación dinámica, OpenMP asigna nuevas iteraciones a los hilos conforme terminan las anteriores, evitando que los hilos rápidos queden bloqueados esperando a los lentos.

    \item \textbf{Reducciones vs. Operaciones Atómicas:} 
    La actualización del marcador global de bits erróneos es una operación de altísima frecuencia. Si todos los hilos intentaran modificar una variable global simultáneamente usando exclusión mutua o \texttt{\#pragma omp atomic}, se produciría un severo cuello de botella en el hardware conocido como contención de caché (\textit{cache line bouncing}). Para evitar esto, el simulador hace uso de la cláusula \texttt{reduction}: OpenMP dota a cada hilo de una copia privada temporal para acumular sus errores y, al finalizar el bucle, el propio \textit{framework} obtiene todos los subtotales de forma segura. 
    Las lecturas y escrituras atómicas (\texttt{atomic read / write}) se han reservado únicamente para la variable compartida de tramas erróneas, permitiendo que todos los hilos monitoricen la condición de parada sin impactar el rendimiento global.
\end{enumerate}

\subsection{Decisiones de Diseño Adicionales}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Inyección de Tráfico Real en Paralelo}: Además del generador pseudoaleatorio, el simulador permite usar archivos binarios reales como fuente de datos (\texttt{processFile}), donde procesa la totalidad del archivo como un flujo binario en crudo, sometiendo tanto las cabeceras de formato como la carga útil al canal AWGN. Este módulo también ha sido paralelizado con OpenMP, instanciando modelos de canal independientes por hilo (\textit{Thread-Local Storage}) para preservar la aleatoriedad del ruido, consiguiendo procesar y recuperar archivos de varios megabytes poco tiempo.
    \item \textbf{Gestión Eficiente de Memoria}: Para evitar cuellos de botella en la memoria RAM al cargar estos archivos, se emplea la librería estándar \texttt{<filesystem>} (C++17) para calcular el tamaño exacto del archivo. Esto permite realizar una reserva de memoria estática (\texttt{reserve}) antes de iniciar la lectura y escritura. La escritura de los bits corregidos por los hilos de OpenMP se realiza utilizando índices de memoria directos (\texttt{base\_index}), evitando el uso de secciones críticas que penalizarían la ejecución concurrente.
    \item \textbf{Métricas de Latencia}: La recolección de los tiempos de codificación y decodificación (\texttt{avg\_enc\_us}, \texttt{avg\_dec\_us}) se realiza mediante la librería \texttt{<chrono>}.
    \item \textbf{Exportación}: Todas las métricas se vuelcan automáticamente en formato \texttt{CSV}, permitiendo su uso directo en herramientas de postprocesado analítico.
\end{itemize}